\documentclass[a4paper,french,12pt]{article}

\title{DevOps --- CI-CD \\ TP}
\author{%
    Adam Belghith, Zakaria Bencheikh, Alexandre Chen, \\
    Tunui Franken, Thomas Jubault
}
\date{Dernière compilation~: \today{} à \currenttime}

\usepackage{styles}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\maketitle
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{TP1 --- Présentation AWS}

\subsection{Comment contrôler et limiter l’accès à une instance~?}

Pour contrôler et limiter l'accès à une instance AWS, on peut utiliser les fonctionnalités de sécurité d'AWS telles que~:

\begin{itemize}
    \item les groupes de sécurité
    \item les rôles IAM
    \item les politiques de contrôle d'accès
    \item les clés d'accès AWS
\end{itemize}

L'utilisation de services tels que Amazon Virtual Private Cloud (VPC) permet de créer un environnement de réseau isolé et contrôler les accès.

\subsection{Quel élément réseau est nécessaire pour que les instances d’un réseau privé puissent communiquer vers internet pour récupérer les packages et updates~?}

Pour que les instances d'un réseau privé puissent communiquer avec Internet et récupérer des packages et des mises à jour, il est nécessaire de configurer une passerelle Internet (Internet Gateway) dans la configuration de notre réseau privé.
Cela lui permettra de communiquer avec Internet et d'accéder aux ressources externes nécessaires.

\subsection{Sur AWS quelles sont les propriétés qui caractérisent un ``Public Subnet''~?}

Sur AWS, les propriétés qui de ``Public Subnet'' sont:

\begin{itemize}
    \item L'attribut ``Map Public IP on Launch'' est activé par défaut, ce qui permet aux instances lancées dans ce sous-réseau de recevoir une adresse IP publique.
    \item La route par défaut de la table de routage associée au sous-réseau est configurée pour envoyer tout le trafic vers une passerelle Internet (Internet Gateway).
    \item Le sous-réseau est associé par défaut à un groupe de sécurité, vierge.
\end{itemize}

Ces propriétés permettent aux instances dans un sous-réseau public d'être accessibles depuis Internet et de se connecter à des services externes sur Internet.

\subsection{Les ``Security Groups'' sont-ils stateless ou statefull~?}

Les ``Security Groups'' sont stateful, ce qui signifie que lorsqu'une instance envoie une demande, la réponse est automatiquement autorisée à revenir.
Cela simplifie la configuration des règles de sécurité pour les instances car il n'est pas nécessaire de spécifier des règles de retour explicites.

\subsection{Qu'est-ce qu’une ``Default Route'' Table~?}

Une ``Default Route'' table est une table de routage qui contient une règle par défaut pour rediriger tout trafic réseau vers une destination spécifique, généralement une passerelle par défaut.
Cette table est utilisée pour les instances qui ne disposent pas de leur propre table de routage, ou lorsque la destination pour un paquet n'est pas spécifiée dans la table de routage associée.

\subsection{À quoi correspond une région AWS~?}

Une région est un emplacement géographique où Amazon a des data centers pour héberger des services et des ressources cloud.
Chaque région est composée d'au moins deux zones de disponibilité (Availability Zones) distinctes.
Les clients AWS peuvent déployer des ressources dans différentes régions pour améliorer la disponibilité, la tolérance aux pannes et la performance de leurs applications.

\subsection{Qu’est-ce qu’une ``Availability Zone''~?}

Une ``Availability Zone'' est une zone isolée physiquement au sein d'une région AWS, composée d'un ou plusieurs centres de données équipés de ressources cloud.
Les services AWS peuvent être déployés dans plusieurs zones de disponibilité pour améliorer la disponibilité, la tolérance aux pannes et la résilience des applications.
Les données et les instances peuvent être répliquées entre les zones de disponibilité pour assurer la haute disponibilité et la continuité de service.

\subsection{Comment faire pour me connecter (shell) à une instance qui est dans un sous-réseau privé~?}

\subsubsection{Via SSH~?}

On peut se connecter à l'instance en utilisant une paire de clés SSH et en utilisant un proxy pour accéder à l'instance dans le sous-réseau privé.

\subsubsection{Via SSM Session Manager~?}

On peut utiliser AWS Systems Manager Session Manager pour établir une session interactive sur l'instance, sans avoir besoin d'ouvrir des ports supplémentaires ou d'utiliser une paire de clés SSH\@.
Pour utiliser SSM Session Manager, on doit configurer les autorisations IAM pour l'instance et installer l'agent SSM sur l'instance.

\subsection{Est-il possible de se connecter à cette instance si elle n’a pas accès à Internet~? Si oui comment~?}

Oui, il est possible de se connecter à une instance dans un sous-réseau privé même si elle n'a pas accès à Internet en utilisant AWS Systems Manager Session Manager avec un point de terminaison VPC\@.
Pour ce faire, on doit créer un endpoint VPC pour Systems Manager dans notre VPC et configurer les autorisations IAM appropriées pour permettre à l'utilisateur de se connecter à l'instance à l'aide de Session Manager.
Une fois que cela est fait, on peut utiliser Session Manager pour se connecter à l'instance.

\section{TP2 --- Ansible}

\subsection{Architecture}

\includegraphics[width=\linewidth]{./img/archi_ansible.png}

\subsection{Déploiement de deux instances EC2 sur AWS}

Dans cette étape, nous avons créé deux instances EC2 sur AWS pour héberger notre serveur web.
Les instances EC2 sont des machines virtuels exécutées dans le cloud.
Nous avons choisi le type d'instance t2.micro car il convient pour les projets de petite envergure et l'AMI Ubuntu Server 20.04 car il est compatible avec Ansible.
Nous avons également utilisé les tags ``ToolsCICD'' et ``RemoteServer'' pour identifier les instances.

\begin{itemize}
    \item Type d'instance~: t2.micro
    \item AMI~: Ubuntu Server 20.04 --- ami-006e00d6ac75d2ebb
    \item Tag Name~: ToolsCICD pour une instance et RemoteServer pour l'autre instance
    \item Public Subnet / Public IP~: Oui pour les deux instances
    \item Security Group Rules~:

        \begin{itemize}
            \item SSH --- from your Public IP~: Permet l'accès SSH uniquement à partir de votre adresse IP publique actuelle.
            \item SSH --- from ToolsCICD Private IP~: Permet l'accès SSH à partir de l'adresse IP privée de l'instance ToolsCICD\@.
                Cela permet à l'instance ToolsCICD de se connecter à l'instance RemoteServer.
        \end{itemize}

\end{itemize}

\begin{tabularx}{\linewidth}{YYY}
    \toprule
    Name Tag & Public IP & Private IP \\
    \toprule
    ToolsCICD & 3.92.210.54 & 172.16.1.225 \\
    \midrule
    RemoteServer & 35.174.106.6 & 172.16.1.98 \\
    \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{Connexion en SSH ou SSM aux deux instances EC2}

Après avoir créé les instances, nous avons établi une connexion SSH ou SSM avec les instances EC2 pour pouvoir les gérer et les configurer à distance.

\begin{itemize}
    \item Connexion en SSH~: nous avons utilisé la clé privée que nous avons téléchargée lors de la création de l'instance pour nous connecter à l'instance EC2.
        Nous avons exécuté la commande \verb+ssh -i ~/.ssh/MyKey.pem ubuntu@<IP_publique>+ pour établir la connexion SSH avec l'instance EC2.
    \item Connexion en SSM~: nous avons utilisé la console AWS Systems Manager pour ouvrir une session de gestion des instances.
        Cette méthode permet de se connecter aux instances EC2 sans avoir besoin d'ouvrir des ports de communication supplémentaires.
\end{itemize}

\subsection{Installation d'Ansible sur l'instance ToolsCICD}

Ansible est un outil d'automatisation open-source qui permet de déployer, configurer et gérer des applications et des infrastructures.
Les playbooks sont utilisés pour décrire les tâches à exécuter sur les machines cibles.
Il utilise un modèle d'exécution de tâches appelé \emph{push-based model}, ce qui signifie que les tâches sont exécutées à partir du serveur Ansible et poussées vers les machines cibles.
Les tâches sont exécutées en parallèle sur chaque machine cible, ce qui permet d'accélérer le processus de déploiement et de configuration.

Pour installer Ansible avec les dépôts Ansible, plus récents que ceux proposés par Ubuntu, nous avons utilisé les commandes suivantes, regroupées dans un script bash~:

\lstinputlisting{./ToolsCICD/install-stuff.sh}

Ces commandes permettent également d'installer Packer et Terraform, qui seront nécessaires pour la suite du TP\@.

\subsection{Copie de la clé privée sur l'instance ToolsCICD}

Nous avons copié la clé privée que nous avons utilisée pour nous connecter aux instances EC2 sur l'instance ToolsCICD pour permettre la connexion aux instances EC2 à partir de l'instance ToolsCICD\@.
Puis, nous avons modifié les permissions de la clé privée pour sécuriser son accès en exécutant la commande \verb+chmod 400 ~/.ssh/MyKey.pem+.

\subsection{Création d'un répertoire de travail sur l'instance ToolsCICD}

Nous avons créé un répertoire de travail sur l'instance ToolsCICD pour stocker les fichiers nécessaires pour le déploiement de notre serveur web avec Ansible.
Afin de tout versionner avec git, l'arborescence est celle de ce dépôt.

Il a suffi de se connecter en SSH sur ToolsCICD, puis de cloner ce dépôt git~:

\begin{lstlisting}[gobble=4]
    ubuntu@ToolsCICD:~$ git clone https://gitlab.com/flyingscorpio/devops-tp.git
\end{lstlisting}

Le répertoire \texttt{ToolsCICD/WebApp/BuildWebAmi/playbook/} est celui à partir duquel le playbook est lancé.

\subsection{Test de ping Ansible et création d'un playbook}

Nous avons testé la connectivité entre l'instance ToolsCICD et l'instance RemoteServer en utilisant la commande \verb+ansible all -m ping+.
Cette commande utilise le module \emph{ping} pour joindre toutes les instances définies dans notre configuration Ansible.
Si l'instance est accessible, elle renvoie \emph{pong}.

\includegraphics[width=\linewidth]{./img/ansible_ping.png}

Nous avons ensuite créé un playbook Ansible pour déployer notre serveur web. Le playbook contient une tâche pour installer Apache, changer le port d'écoute d'Apache, supprimer le site web par défaut d'Apache et déployer notre site web.
Le playbook utilise un role \texttt{webserver}~:

\texttt{roles/webserver/tasks/main.yml}
\lstinputlisting{./ToolsCICD/WebApp/BuildWebAmi/playbook/roles/webserver/tasks/main.yml}
\texttt{roles/webserver/handlers/main.yml}
\lstinputlisting{./ToolsCICD/WebApp/BuildWebAmi/playbook/roles/webserver/handlers/main.yml}

Le playbook contient plusieurs tâches qui sont exécutées dans l'ordre.
La première tâche installe Apache sur l'instance RemoteServer.
La deuxième tâche change le port d'écoute d'Apache et du Virtualhost sur le port 8080.
La troisième tâche supprime le site web par défaut d'Apache.
La quatrième tâche déploie un site web statique depuis un dépôt Github \url{https://github.com/cloudacademy/static-website-example.git}.
Enfin, un handler redémarre le service Apache si besoin.

\subsection{Déploiement d'un serveur web avec Ansible}

Dans cette étape, nous avons utilisé le playbook créé précédemment pour déployer notre serveur web sur l'instance RemoteServer.

\begin{console}[gobble=4]
    ansible-playbook -i ubuntu@172.16.1.98, --private-key ~/.ssh/MyKey.pem
\end{console}
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/ansible_playbook_run.png}

On peut ensuite accéder au site web, à l’adresse publique de RemoteServer sur le port 8080~:

\includegraphics[width=\linewidth]{./img/web_landing_page.png}

Ces étapes nous ont permis de déployer un serveur web avec Ansible sur AWS.
Le playbook Ansible que nous avons créé est modifiable pour répondre à des besoins spécifiques.
La mise en place d'un serveur web avec Ansible est très utile pour des projets à grande échelle car elle permet de gérer et de configurer facilement plusieurs instances à la fois.

\subsection{Créer une AMI avec Packer}

Packer est un outil open-source développé par HashiCorp qui permet de créer des images de machine virtuelle ou de conteneurs pour différentes plateformes cloud.
Sur AWS, Packer peut être utilisé pour créer des images Amazon Machine Image (AMI) de manière automatisée en appliquant des configurations spécifiques telles que des packages logiciels, des scripts, des configurations système, etc.
Packer garantit ainsi la reproductibilité et la cohérence des images créées, et prend en charge des options avancées telles que la création d'images personnalisées à partir de plusieurs sources et la mise à jour d'images existantes.

\texttt{WebApp/BuildWebAmi/buildAMI.pkr.hcl}
\lstinputlisting{./ToolsCICD/WebApp/BuildWebAmi/buildAMI.pkr.hcl}

Ce code est écrit en langage de configuration HashiCorp Configuration Language (HCL) et décrit la configuration d'un Packer Build pour créer une image Amazon Machine Image (AMI) sur AWS\@:

\begin{itemize}
    \item Les variables définies au début du code permettent de personnaliser les paramètres de création de l'image, tels que le type d'instance EC2 utilisé, la région AWS où l'image est créée et le nom de l'application.
    \item La partie \emph{source} décrit les paramètres spécifiques à l'AMI que l'on veut créer, tels que le nom de l'image, si elle aura une adresse IP publique, le type d'instance EC2 et le profil IAM de l'instance.
    \item La section \emph{build} décrit les actions à effectuer pour créer l'image, dans ce cas-ci, elle utilise Ansible pour provisionner l'image.
\end{itemize}

Après exécution de \texttt{packer build buildAMI.pkr.hcl}, nous obtenons effectivement l'AMI sur AWS~:

\includegraphics[width=\linewidth]{./img/ami.png}

\section{TP3 --- Déployer des ressources sur AWS avec Terraform}

\subsection{Présentation}

Terraform est un outil open-source développé par HashiCorp qui permet de décrire l'infrastructure d'une application en tant que code, de la versionner et de la déployer sur plusieurs plateformes de cloud computing, telles que AWS, Azure, Google Cloud Platform, etc.

L'objectif principal de Terraform est de permettre aux ingénieurs Cloud de déployer et de gérer de manière cohérente et reproductible leur infrastructure, tout en évitant les erreurs humaines et en permettant une meilleure collaboration entre les développeurs et les opérations.
Voici quelques points clés à connaître sur Terraform~:

\begin{itemize}
    \item Définition de l'infrastructure en tant que code~:
        Terraform permet de décrire l'infrastructure en utilisant le langage de configuration HashiCorp Configuration Language (HCL) ou JSON\@.
        Cette approche permet de versionner et de gérer de manière cohérente le code qui décrit l'infrastructure.
    \item Gestion des ressources~:
        Terraform fournit des ``providers'' pour de nombreux fournisseurs de cloud, qui permettent de gérer les ressources cloud via l'API de chaque fournisseur.
        Les ressources sont décrites dans le code Terraform, qui permet de créer, modifier et supprimer des ressources cloud en toute sécurité et de manière cohérente.
    \item Planification de l'infrastructure~:
        Terraform permet de planifier les changements d'infrastructure avant leur déploiement.
        La planification permet de détecter les erreurs avant qu'elles ne se produisent et permet de voir exactement ce que Terraform va faire avant de l'appliquer.
    \item Gestion des dépendances~:
        Terraform gère les dépendances entre les ressources.
        Par exemple, lors de la création d'une instance EC2, Terraform s'assurera que le groupe de sécurité approprié est créé en premier.
    \item Collaboration~:
        Terraform facilite la collaboration entre les développeurs et les opérations.
        Les fichiers de configuration Terraform peuvent être partagés et versionnés dans un système de contrôle de code source, ce qui permet à plusieurs personnes de travailler sur l'infrastructure en même temps.
    \item Gestion des états~:
        Terraform stocke l'état de l'infrastructure dans un fichier, qui contient la configuration actuelle des ressources.
        Ce fichier est utilisé pour suivre les changements apportés à l'infrastructure et pour gérer les mises à jour et les suppressions des ressources.
\end{itemize}

En résumé, Terraform est un outil puissant pour décrire, déployer et gérer de manière cohérente et reproductible l'infrastructure d'une application sur plusieurs plateformes de cloud computing.
Il permet une meilleure collaboration entre les développeurs et les opérations et évite les erreurs humaines lors de la gestion de l'infrastructure.

Ainsi, en débutant le TP et après avoir installé terraform et avoir crée notre premier fichier de configuration main.tf, la commande terraform init nous invite à exécuter terraform plan pour visualiser les changements requis dans notre infrastructure~:

\includegraphics[width=\linewidth]{./img/terraform_init.png}

\subsection{Architecture}

\includegraphics[width=\linewidth]{./img/archi_terraform.png}

\subsection{Déploiement de l'infrastructure}

\subsubsection{Main}

On commence donc pas écrire le fichier \texttt{main.tf}~:

\lstinputlisting{./ToolsCICD/main.tf}

\subsubsection{Définition du VPC}

On peut alors définir le VPC pour notre déploiement~:

\lstinputlisting{./ToolsCICD/vpc.tf}

\subsubsection{Ajout de la Internet Gateway}

\lstinputlisting{./ToolsCICD/igw.tf}

\subsubsection{Déclaration des Availability Zones}

Pour pouvoir les récupérer dans certaines ressources, on va déclarer les AZ dans un block \texttt{data}, en filtrant sur les zones disponibles~:

\lstinputlisting{./ToolsCICD/az.tf}

\subsubsection{Définition des sous-réseaux}

Il nous faut 3 sous-réseaux ``publics'' et 3 sous-réseaux ``privés''.
Pour chaque sous-réseau, on affecte un plage IP, ainsi qu'une AZ\@.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/subnets.tf}

\subsubsection{Définition des Security Groups}

On va définir 3 SG~: pour l'application web qui écoute sur le port 8080, pour le SSH, et pour le web (port 80), qui sera utilisé par le load balancer.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/sg.tf}

\subsubsection{Définition des Security Group Rules}

Pour le web et SSH, on définit des règles que l'on affecte aux SG créés précédemment.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/sr.tf}

\subsubsection{Récupération des AMI}

L'instance NAT et l'instance WebApp vont avoir besoin d'AMI disponibles dans AWS\@.

Pour \texttt{webapp}, on va réutiliser l'AMI déployée plus tôt avec Packer.
Pour cela, on filtre sur le nom, qui commence par \texttt{WebApp-}.

Pour l'instance NAT, on va prendre une AMI Ubuntu, que l'on peut rechercher en utilisant l'ID du constructeur et un filtre sur le nom.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/ami.tf}

\subsubsection{Définition de l'instance NAT}

Pour l'instance NAT, on va avoir besoin des \texttt{user data} pour définir une règle de NAT masquerade, ainsi que permettre le transfert de paquets IP~:

\lstinputlisting{./ToolsCICD/nat_user_data.sh}

On les met dans un script \texttt{nat\_user\_data.sh}, il sera utilisé dans un block \texttt{data} Terraform.
On peut ensuite définir l'instance NAT~:

\lstinputlisting{./ToolsCICD/instance.tf}

L'instance utilise l'AMI Ubuntu recherchée plus tôt, les Security Groups web et SSH (même si les règles web ne sont pas nécessaires en réalité).
On pense également à affecter une adresse IP publique et à désactivé le \texttt{source\_dest\_check}.

\subsubsection{Définition des tables de routage}

On définit d'abord la table de routage \texttt{main}, qui est la table par défaut.
Il faut faire pointer la route par défaut vers l'instance NAT définit plus tôt.

Puis, on définit la table \texttt{public}, qui va renvoyer les paquets vers l'Internet Gateway.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/rt.tf}

\subsubsection{Définition des associations de tables de routage}

La table de routage \texttt{public} sert à affectivement rendre publiques les réseaux \texttt{public}.
Il faut donc associer la table précédemment créée aux sous-réseaux en question.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/rta.tf}

\subsubsection{Définition de l'Autoscaling Group}

L'Autoscaling va permettre d'assurer la haute disponibilité en démarrant ou en arrêtant une ou plusieurs instances en fonction du nombre d'instances attendues.
Ainsi, si une instance devient injoignable, elle sera terminée, et une nouvelle instance sera déployée pour la remplacer, minimisant ainsi la période d'indisponibilité du service.

On définit donc un Autoscaling Group sur les trois sous-réseaux privés.
On définit une capacité voulue de 1, ce qui signifie qu'à tout moment, une seule instance WebApp doit tourner.

L'Autoscaling utilise une Launch Template, qui a pour but de définir une image type pour l'instance à déployer par l'Autoscaling Group.
Ce template utilise l'AMI déployée par Packer plus tôt, et lui associe une Security Group pour le trafic vers le port 8080.

Enfin, on va définir une Autoscaling Policy et une Cloudwatch Metric Alarm pour permettre l'élasticité verticale en fonction d'une métrique d'utilisation de CPU\@.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/asg.tf}

\subsubsection{Définition de l'Elastic Load Balancing}

Pour que l'application soit joignable depuis Internet, on va utiliser un service de Load Balancing, ELB\@.

L'ASG déploie une instance sur un des réseaux privés.
L'ELB doit s'appliquer sur les sous-réseaux publics.

On lui applique la Security Group \texttt{allow\_web}, qui utilise le port 80.
Puis on définit un \texttt{listener} pour rediriger les requêtes arrivant sur le port 80 vers le port 8080 de l'instance WebApp.

On va également définir un health check, qui permettra au Load Balancer d'estimer qu'une instance est injoignable.
Comme l'instance écoute en web sur le port 8080, le health check enverra des paquets HTTP sur le port 8080 de l'instance, en utilisant le chemin HTTP ``/''.

\lstinputlisting{./ToolsCICD/elb.tf}

La totalité de l'architecture est maintenant déployable avec Terraform, via la commande \texttt{terraform apply}.

\end{document}
